\newpage \documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{anysize} % Soporte para el comando \marginsize
\usepackage{listings}
\usepackage{formular}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[colorlinks,linkcolor=black,citecolor=black, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{appendix}
\usepackage{float}
\renewcommand{\appendix}{%
  \setcounter{section}{0}%
}
\usepackage{multicol}
%
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\usepackage{eurosym}

\usepackage{color}
\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\lstset{ frame=Ltb,
  framerule=0pt,
  aboveskip=0.5cm,
  framextopmargin=3pt,
  framexbottommargin=3pt,
  framexleftmargin=0.4cm,
  framesep=0pt,
  rulesep=.4pt,
  backgroundcolor=\color{gray97},
  rulesepcolor=\color{black},
  %
  stringstyle=\ttfamily,
  showstringspaces = false,
  basicstyle=\small\ttfamily,
  commentstyle=\color{gray45},
  keywordstyle=\bfseries,
  %
  numbers=left,
  numbersep=15pt,
  numberstyle=\tiny,
  numberfirstline = false,
  breaklines=true,
}
\lstset{
    frame=tb, % draw a frame at the top and bottom of the code block
    tabsize=4, % tab space width
    showstringspaces=false, % don't mark spaces in strings
    numbers=left, % display line numbers on the left
    commentstyle=\color{green}, % comment color
    keywordstyle=\color{blue}, % keyword color
    stringstyle=\color{red} % string color
}
% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
  backgroundcolor=\color{gray75},
}

\renewcommand*\lstlistingname{Listado}

\usepackage{afterpage}

\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}
    
\marginsize{3cm}{3cm}{2.5cm}{2.5cm}



%\title{Curso de Experto en Desarrollo de Videojuegos \\
%Documentación Trabajo Fin de Curso}
%\author{Julia Maldonado, Javier Mendoza y Antonio Molina}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{esilogos/LogoESI.jpg}
  \vspace{-2.75em}
\end{center}
\end{figure}
\begin{center}

\large Escuela Superior de Informática \\
\large Universidad de Castilla-La Mancha \\[2.25cm]


\begin{LARGE}
\textbf{CURSO DE EXPERTO EN DESARROLLO\\
DE VIDEOJUEGOS \\[2cm]}


\textbf{TRABAJO FIN DE CURSO\\[1.25cm]
Ruthless\\[0.5cm]}
\end{LARGE}

\begin{Large}
\textbf{JULIO 2016}

\end{Large}
\end{center}
\afterpage{\blankpage}

\end{titlepage}


\newpage
\afterpage{\blankpage}

\pagenumbering{gobble}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{esilogos/LogoESI.jpg}
  \vspace{-2.75em}
\end{center}
\end{figure}
\begin{center}

\large Escuela Superior de Informática \\
\large Universidad de Castilla-La Mancha \\[2.25cm]


\begin{LARGE}
\textbf{CURSO DE EXPERTO EN DESARROLLO\\
DE VIDEOJUEGOS \\[1.25cm]}


\textbf{TRABAJO FIN DE CURSO\\[1.25cm]
Ruthless\\[2cm]}


Maldonado Burgos, Julia\\
Mendoza Madroñal, Fco Javier\\
Molina Maroto, Antonio\\[2cm]
\end{LARGE}

\begin{Large}
\textbf{JULIO 2016}

\end{Large}
\end{center}

\newpage

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{esilogos/LogoESILetras.jpg}
  \vspace{2em}
\end{figure}

\begin{center}
\begin{large}
CURSO DE EXPERTO EN DESARROLLO DE VIDEOJUEGOS
\end{large}\end{center}

\begin{center}
\begin{Large}
Calificación Trabajo Fin de Curso\\[1cm]
\end{Large}\end{center}


\begin{multicols}{2}
\begin{large}
CONVOCATORIA:\\

TÍTULO DEL PROYECTO:\\


\end{large}

\columnbreak
\begin{large}
Julio 2016\\

Ruthless\\
\end{large}

\end{multicols}

\begin{large}
AUTORES:\\
\end{large}

\hspace{10mm}MALDONADO BURGOS, JULIA\\ 

\hspace{10mm}MENDOZA MADROÑAL, FCO JAVIER\\

\hspace{10mm}MOLINA MAROTO, ANTONIO\\



\begin{large}

TRIBUNAL:\\

\hspace{10 mm}Presidente:\hspace{10 mm}\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\\

\hspace{10 mm}Vocal:\hspace{18.5 mm}\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\\

\hspace{10 mm}Secretario:\hspace{11 mm}\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ \\[1cm]


FECHA DE DEFENSA:\hspace{11.5 mm}\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\\

CALIFICACIÓN:\hspace{23 mm}\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_ \\[1cm]
\end{large}

\hspace{20 mm}PRESIDENTE:\hspace{23 mm}VOCAL:\hspace{23 mm}SECRETARIO:\\[1cm]

\hspace{20 mm}Fdo:\hspace{41 mm}Fdo:\hspace{30 mm}Fdo:\\
\afterpage{\blankpage}

\newpage

\tableofcontents
\afterpage{\blankpage}

\newpage
\pagenumbering{roman}

\renewcommand{\lstlistingname}{Listado}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Índice de \lstlistingname s}% List of Listings -> List of Algorithms
\addcontentsline{toc}{section}{Índice de Listados}
\lstlistoflistings
\afterpage{\blankpage}

\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Índice de Figuras}
\renewcommand{\listfigurename}{Índice de Figuras}
\listoffigures
\afterpage{\blankpage}

\newpage

\pagenumbering{arabic}

\section{Resumen}
En este documento se relatan diferentes aspectos a cerca del Trabajo Fin de Curso (TFC) que se ha realizado para el Curso de Experto en Desarrollo de Videojuegos (CEDV). \\

El videojuego que se ha desarrollado se llama Ruthless y es de tipo defender la torre (Tower Defense) en 3D, donde el personaje principal dispone de distintas armas y torretas que colocará en sitios estratégicos para combatir a los enemigos.\\

El personaje es el general John <<Ruthless>> Mayor y estamos en un extraño planeta de la órbita Arttemiza y nuestra única forma de sobrevivir y volver a la Tierra es salvar el núcleo de la nave estrellada, pero no está solo en ese planeta.\\


La misión del jugador es realizar una defensa intensa y estratégica intentando conseguir los máximos puntos posibles. Conforme el tiempo avanza será más difícil resistir, y el juego terminará cuando el núcleo se quede sin fuerza.\\

\afterpage{\blankpage}
\newpage
\section{Introducción}

El personaje principal se encuentra en un escenario delimitado por barreras por el cual el jugador se puede desplazar. El mapa se genera aleatoriamente cada vez que el jugador comienza una partida creando: distintos portales (hasta un máximo de 3) por los que aparecerán los enemigos, el núcleo, y los caminos hasta llegar a él. \\

El juego tiene dos estados: <<Tactical State>> y <<Wave State>>. En el Tactical State el jugador llevará a cabo su estrategia para derrotar a los enemigos, para ello, colocará diferentes torretas en las zonas permitidas (plataformas). Existen dos tipos de torretas (metralleta y cañón) las cuales tienen un precio. El dinero para comprar torretas se consigue durante el Wave State donde el jugador intentará derrotar a los enemigos disparando con sus armas. El jugador posee dos tipos de armas (pistola y rifle) y una munición total y la munición que posee el arma actualmente. \\

Durante el Wave State los enemigos intentarán destruir el núcleo e irán directos a él. La misión del jugador es acabar con los enemigos antes de que eso ocurra. Cuando el jugador consigue eliminarlos a todos, se finaliza la ronda, y volvemos al Tactical State para comenzar con la estrategia de la siguiente. Con cada ronda, aumenta el número de enemigos y éstos se hacen más fuertes. El juego finaliza cuando los enemigos destruyen el núcleo antes de que el jugador acabe con ellos. \\

\afterpage{\blankpage}


\newpage
\section{Objetivos}
En esta sección se enumeran los objetivos funcionales y no funcionales llevados a cabo durante el desarrollo del TFC:

\subsection{Objetivos funcionales}
\begin{itemize}
\item Mostrar un menú completo de juego (Jugar, Controles del juego, Ranking y Créditos)
\item Creación de un escenario de juego aleatorio.
\item Permitir al usuario la compra y colocación de torretas en el mapa.
\item Cámara en primera persona, estilo FPS.
\item Permitir al usuario el cambio de arma durante las oleadas de enemigos.
\item Los enemigos se mueven por los caminos directos al núcleo.
\item Las torretas atacan a los enemigos cuando se encuentran en un rango de proximidad.
\end{itemize}

\subsection{Objetivos no funcionales}

\begin{itemize}
\item Compatible con GNU/Linux.
\item Utilización de punteros inteligentes en C++.
\end{itemize}
\afterpage{\blankpage}

\newpage
\section{Arquitectura de la solución}
\subsection{Patrones Utilizados}

\begin{itemize}
\item Patrón Singleton: Este patrón se utiliza para restringir la creación de objetos de una clase a una única instancia. 
\item Patrón Factory: Este patrón consiste en utilizar una clase abstracta con unos métodos definidos y otros abstractos para la construcción de objetos con subtipos diferentes. 
\end{itemize}

\subsection{Metodologías}

\subsubsection{Punteros Inteligentes}
Los punteros inteligentes son un tipo abstracto de datos que simula el comportamiento de un puntero corriente pero añade nuevas características como el recolector de basura y así prevenir las pérdidas de memoria liberando automáticamente los recursos.\\

\subsubsection{Inteligencia Artificial}

La generación del escenario del juego se realiza aleatoriamente cada vez que iniciamos el juego. El algoritmo de generación del mapa (Listado {\ref{lst:mg} ) lo que hace es crear aleatoriamente hasta 3 <<spawns>> y un <<núcleo>> y dependiendo de esto se genera otro punto aleatorio por el que tiene que pasar el camino.

 \begin{lstlisting} [language=C++, caption={MapGenerator.cpp},label=lst:mg]
 
 TypesDef::MapPtr MapGenerator::generateMap ()
{
  /* Generate random rows and columns */
  int rows = GameConstants::minRows + rand() %
                      (GameConstants::maxRows + 1 - GameConstants::minRows);
  int columns = GameConstants::minColumns + rand() %
                      (GameConstants::maxColumns + 1 - GameConstants::minColumns);

  /* Create and initiaze map, spawns and points */
  Cell** mapMatrix = new Cell* [rows];
  for (int i = 0; i < rows; ++i)
  {
    mapMatrix[i] = new Cell [columns];
    for (int j = 0; j < columns; ++j)
    {
      mapMatrix[i][j] = Cell(i, j, GameEnums::TypeCell::FreeCell);
    }
  }

  Ogre::Vector2 core;
  std::vector<Ogre::Vector2> randomPoints;
  std::vector<Ogre::Vector2> spawns;

  /* Put Core in a random column in the first row */
  int coreColumn = 2 + rand() % (columns - 4);
  mapMatrix[0][coreColumn].setType(GameEnums::TypeCell::CoreCell);
  core.x = 0;
  core.y = coreColumn;

  /* Generate random spawns. Between GameConstants::minNumSpawns and GameConstants::minNumSpawns
     (see include/utils/Constants.h) */
  int nspawns = GameConstants::minNumSpawns + rand() %
                         (GameConstants::maxNumSpawns + 1 - GameConstants::minNumSpawns);

  int rowSecondSpawn = 0;
  int columnSecondSpawn = 0;

  for (int i = 0; i < nspawns; ++i)
  {
    int rowSpawn = 0;
    int columnSpawn = 0;

    if (i == 0) /* First spawn */
    {
      rowSpawn = (rows - 1);

      columnSpawn = 2 + rand() % (columns - 4);
    } else if (i == 1) /* Second spawn */
    {
      if ((rand() % 2) == 0)
      {
        columnSpawn = 0;
      } else
      {
        columnSpawn = (columns - 1);
      }

      columnSecondSpawn = columnSpawn;

      rowSpawn = (rows * 2/3) + rand() % (rows - 2 - (rows * 2/3));
      rowSecondSpawn = rowSpawn;
    } else if (i == 2) /* Third spawn */
    {
      if (columnSecondSpawn == 0)
      {
        columnSpawn = (columns - 1);
      } else if (columnSecondSpawn == (columns - 1))
      {
        columnSpawn = 0;
      }

      
      rowSpawn = rowSecondSpawn;
    }

    mapMatrix[rowSpawn][columnSpawn].setType(GameEnums::TypeCell::SpawnCell);
    spawns.push_back(Ogre::Vector2(rowSpawn, columnSpawn));
  }

  /* Generate two random points */
  int point_x_1, point_x_2;
  int point_y_1, point_y_2;

  if (nspawns == 1)
  {
    if ((rows % 2) == 0)
    {
      point_x_1 = (rows/2) + rand() % (rows/2 - 1);
    } else
    {
      point_x_1 = (rows/2) + rand() % (rows/2);
    }

    Ogre::Vector2 spawn = spawns[0];
    int columnSpawn = (int) (spawn.y);
    if (columnSpawn > columns/2)
    {
      point_y_1 = 1 + rand() % (columns/2 - 1);
    } else
    {
      point_y_1 = (columns/2) + rand() % (columns/2);
    }
  } else if (nspawns == 2)
  {
    Ogre::Vector2 spawn = spawns[1];

    int rowSpawn = (int) (spawn.x);
    point_x_1 = rowSpawn;//(rows/2) + rand() % (rowSpawn - (rows/2));

    int columnSpawn = (int) (spawn.y);
    if (columnSpawn < columns/2)
    {
      point_y_1 = 1 + rand() % (columns/2 - 1);
    } else
    {
      point_y_1 = (columns/2) + rand() % (columns/2);
    }
  } else if (nspawns == 3)
  {
    
    point_x_1 = rowSecondSpawn;

    if ((columns % 2) == 0)
    {
      point_y_1 = columns/2;
    } else
    {
      if ((rand() % 2) == 0)
      {
        point_y_1 = columns/2;
      } else
      {
        point_y_1 = columns/2 + 1;
      }
    }
  }

  mapMatrix[point_x_1][point_y_1].setType(GameEnums::TypeCell::PointCell);
  randomPoints.push_back(Ogre::Vector2(point_x_1, point_y_1));

  point_x_2 = 3 + rand() % (rows * 2/5 - 2);
  if (coreColumn > (rows/2))
  {
    point_y_2 = 1 + rand() % (columns/2 - 1);
  } else
  {
    point_y_2 = (columns/2) + rand() % (columns/2);
  }

  mapMatrix[point_x_2][point_y_2].setType(GameEnums::TypeCell::PointCell);
  randomPoints.push_back(Ogre::Vector2(point_x_2, point_y_2));

  AStar aStar = AStar(mapMatrix, rows, columns, core, randomPoints, spawns);
  mapMatrix = aStar.createPath();

  for (int i = 0; i < nspawns; ++i)
  {
    mapMatrix[(int)spawns.at(i).x][(int)spawns.at(i).y].setType(GameEnums::TypeCell::SpawnCell);
  }

  TypesDef::MapPtr newMap = std::make_shared<Map>(mapMatrix, rows, columns,
      nullptr, core, randomPoints, spawns);

  TypesDef::GraphPtr newGraph = MapConverterToGraph::getSingletonPtr()->convertMatrix(newMap);

  newMap->setMapGraph(newGraph);

  return newMap;
}
 
 
\end{lstlisting}

\subsection{Diagrama de clases}

\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/diagramaClases.png}

\subsubsection{Estados del Juego}

Como se puede observar en el diagrama de clases, la estructura del videojuego se gestiona mediante una máquina de estados. Todos los estados heredan de <<GameState>> que posee una estructura común para todos.



\begin{lstlisting}[language=C++, caption={GameState.h},label=lst:ia]

class GameState {

 public:
  GameState() {}

  virtual void enter () = 0;
  virtual void exit () = 0;
  virtual void pause () = 0;
  virtual void resume () = 0;

  virtual void keyPressed (const OIS::KeyEvent &e) = 0;
  virtual void keyReleased (const OIS::KeyEvent &e) = 0;

  virtual void mouseMoved (const OIS::MouseEvent &e) = 0;
  virtual void mousePressed (const OIS::MouseEvent &e,
			                       OIS::MouseButtonID id) = 0;
  virtual void mouseReleased (const OIS::MouseEvent &e,
			                        OIS::MouseButtonID id) = 0;

  virtual bool frameStarted (const Ogre::FrameEvent& evt) = 0;
  virtual bool frameEnded (const Ogre::FrameEvent& evt) = 0;

  void changeState (GameState* state) {
    GameManager::getSingletonPtr()->changeState(state);
  }
  void pushState (GameState* state) {
    GameManager::getSingletonPtr()->pushState(state);
  }
  void popState () {
    GameManager::getSingletonPtr()->popState();
  }
};

\end{lstlisting}

Algunos de los estados más importantes del juego son:

\begin{itemize}
\item IntroState: Es el estado de inicio, en él se cargan todos los recursos.
\item MenuState: Es el estado del menú principal desde el cual se puede acceder al estado de juego, a ranking, ver los controles y los créditos.
\item PlayState: Es el estado principal donde está toda la dinámica del juego.


\end{itemize}

\subsubsection{Managers}

Los managers tienen un papel muy importante dentro del desarrollo del proyecto, ya que se encargan de gestionar funciones diferentes. Algunos de los manager más relevantes del juego son:
\begin{itemize}
\item GameManager: se encarga de la gestión de los cambios de estado y de cargar los recursos.
\item InputManager: se encarga de la gestión de los dispositivos de entrada como el ratón y el teclado.
\item RankingManager: se encarga de la gestión del ranking y de leer y actualizar el fichero con las puntuaciones. 
	
\end{itemize}



\subsubsection{Factorías}

Se han creado varias factorías de las que heredan objetos con funcionalidades muy similates. Algunas de estas factorías son:

\begin{itemize}
\item Factoría de Enemigos <<EnemyFactory>>
\item Factoría de Torretas <<TurretFactory>>
\item Factoría de Armas <<WeaponFactory>>
\end{itemize}

\subsection{Tecnologías Utilizadas}

A continuación se enumeran las herramientas y tecnologías utilizadas durante el desarrollo del TFC:\\
\begin{itemize}
\item \textbf{C++:} Lenguaje de programación para el desarrollo del videojuego. 
\item \textbf{Ogre3D:} Motor de renderizado de gráficos 3D en tiempo real.
\item \textbf{OIS:} Gestor de eventos de teclado y ratón.
\item \textbf{CEGUI:} Es una librería para la creación de interfaces. Se ha utilizado para la creación del layouts con la herramienta Ceed-gui.
\item \textbf{Bullet:} Motor de simulación de físicas en tiempo real. Se ha utilizado para la gestión de colisiones, movimiento del personaje y los enemigos.

\item \textbf{SDL:}  Librería para la gestión de sonidos.

\item \textbf{Git: } Software de control de versiones utilizado durante el desarrollo del proyecto.

\item \textbf{BitBucket:} Es un servicio de alojamiento de control de versiones para proyectos. Se ha utilizado  como almacenamiento de los distintos cambios. 

\item \textbf{LaTex: }es un sistema de composición de textos, orientado a la creación de documentos técnicos y científicos. Se ha utilizado para la creación de la documentación del proyecto.

\item \textbf{Texmaker:}  Editor de Latex para la creación de la documentación. 

\item \textbf{Atom:} Editor de texto utilizado para el desarrollo del proyecto.

\item \textbf{Sublime: } Editor de texto utilizado para el desarrollo del proyecto.

\item \textbf{Gimp:} Editor de imágenes utilizado para la realización de las texturas e imágenes del menú.

\item \textbf{Blender: } Herramienta de modelado gráfico utilizada para texturizar, animar y exportar los modelos.

\item \textbf{3ds Max:} Herramienta de modelado gráfico utilizada para la creación de los modelos utilizados en el juego.

\item \textbf{Kazam:} Capturador de pantalla utilizado para la realización del vídeo promocional.
 
\end{itemize}


\afterpage{\blankpage}

\newpage

\section{Análisis de Costes}

 El análisis de costes y horas invertidas en un proyecto es una parte muy importante en cualquier desarrollo.\\
 
 En este caso, se va dividir el análisis en tres partes diferentes: 
 \begin{itemize}
 \item Desarrollo del Juego: que implica todo el desarrollo del código del proyecto.
 \item Modelado, creación y búsqueda de recursos artísticos: para la creación de algunos modelos, se contó con la ayuda de dos diseñadores gráficos que no aparecen en la tabla de costes. Este apartado implica la creación de imágenes, layouts, texturizado y exportación de modelos,  búsqueda y edición de sonidos, etc. 
 \item Otros: en este apartado se incluyen los costes de la realización de la documentación, búsqueda de información y otros. 
 
 \end{itemize}
 
 
 \begin{table}[H]
\centering
\caption{Tabla de Desglose del Trabajo}
\label{tab:desglose}
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
{\bf Tareas}   & {\bf Julia Maldonado} & {\bf Javier Mendoza} & {\bf Antonio Molina}  & {\bf Total}\\ \hline
Desarrollo del Juego  & 40                 & 60           & 85       & 185\\ \hline
Recursos artisticos   & 25                 & 15           & 0       & 40 \\ \hline
Otros 				   & 20                & 10          & 10        & 40        \\ \hline
                                     
{\bf Total}           & {\bf 85}          & {\bf 85 }       & {\bf 95}  & {\bf 265} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
 
 
 \begin{table}[H]
\centering
\caption{Tabla de Coste del Proyecto}

\label{tab:coste}
\begin{tabular}{cccc}
\hline
{\bf Tareas}   & {\bf\euro /Hora} & {\bf Horas totales} & {\bf Coste Total}  \\

\hline Desarrollo del Juego  & 20                 & 185          & 3700\euro  \\ 

\hline Recursos artisticos   & 20                 & 40          & 800\euro  \\

\hline Otros   & 10                 &40          & 400\euro  \\ 

\hline {\bf Total}   &                 &          & {\bf 4900\euro} \\ \hline

\end{tabular}
\end{table}


El coste total del proyecto son {\bf 4900\euro} . A esto habría que añadir el coste de los diseñadores gráficos, que no se han incluído en el desglose de trabajo.
\\


\afterpage{\blankpage}
\newpage

\section{Manual de Usuario}

Al iniciar el juego, se muestra la pantalla de menú (Figura \ref{fig:menu} ):


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/menuCompleto.png}
\caption{Menú del juego}
\label{fig:menu}
\end{center}
\end{figure}

Desde el menú podemos acceder a los créditos, ver cómo se juega o entrar al Ranking.Si entramos en <<Controls>> nos aparece una ventana con diferente información sobre cómo se juega (Figura \ref{fig:controls}  ):

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/controls.png}
\caption{Menú de controles}
\label{fig:controls}
\end{center}
\end{figure}

Si entramos en <<Ranking>> nos muestra una lista con los 5 mejores resultados ordenados por número de rondas (Figura \ref{fig:ranking} ):


\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/ranking.png}
\caption{Ranking}
\label{fig:ranking}
\end{center}
\end{figure}

Cuando empieza la partida, aparece el <<TacticalState>> que nos muestra el escenario del juego y nos permite comprar Torretas y colocarlas en las plataformas (Figura \ref{fig:tactical} ):

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/TacticalState.png}
\caption{TacticalState}
\label{fig:tactical}
\end{center}
\end{figure}

Una vez que se acaba la cuenta atrás, se da paso a las oleadas <<WaveState>>, donde el personaje puede desplazarse por el escenario y disparar a los enemigos para que no lleguen al núcleo (Figura \ref{fig:wave} ): 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/TacticalState.png}
\caption{WaveState}
\label{fig:wave}
\end{center}
\end{figure}

Cuando el núcleo se queda sin energía, se pierde la partida y aparece una pantalla final con la puntuación total conseguida y el número de rondas y permiten al usuario añadir su nombre para que quede registrado su record en el ranking (Figura \ref{fig:final} ):

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/Final.jpeg}
\caption{Pantalla Final}
\label{fig:final}
\end{center}
\end{figure}


\newpage

\section{Conclusiones y trabajo futuro}

Tras la realización del TFC se ha llegado a las siguientes conclusiones: \\

El desarrollo de un videojuego necesita mucha coordinación por parte de los miembros del equipo de desarrollo, y una comunicación habitual y clara con el equipo de diseño gráfico. \\

Es importante establecer un análisis de requisitos al principio del  desarrollo y variarlo sólo en caso de que sea estrictamente necesario. Ya que un videojuego puede tener posibilidades infinitas y esto puede alargar demasiado la fase de implementación. \\

A pesar de contar con la ayuda de dos diseñadores gráficos que han realizado la mayoría de los modelos, hemos invertido muchas horas en la realización de imágenes, layouts, texturizado de algunos modelos, exportación y animación. Por lo tanto, todo lo relacionado con los recursos gráficos y artísticos son una parte muy importante en el desarrollo de un videojuego.\\


Debido a la falta de tiempo y planificación no se han logrado cumplir algunos de los requisitos y objetivos que nos habíamos marcado, estos objetivos son:


\begin{itemize}
\item Torretas que se roten automaticamente siguiendo a los enemigos.

\item Enemigos que persigan al jugador cuando éste se encuentren cerca de un radio determinado.

\item Barra de vida de los enemigos.
\item Animación de los personajes y armas.

\end{itemize}


 Como posibles desarrollos y mejoras futuras podemos incluir:
 \begin{itemize}
 \item Mejora del menú del juego.
 \item Más tipos de enemigos y que sean más difíciles de vencer según van aumentando las rondas.
 \item Diálogos al iniciar el juego, contando la historia del general Ruthless.
 \item Barra de vida del personaje principal y finalización del juego si muere.
 \item Añadir aliados del personaje que nos ayuden a eliminar enemigos.
\item Añadir soporte multijugador. 
 \end{itemize}

\afterpage{\blankpage}
\newpage

\section{Licencia del proyecto}

Este juego se encuentra libre de derechos de autor y se puede encontrar el código fuente en la referencia \cite{repo}.

\afterpage{\blankpage}
\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Referencias}


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Ogre3D} \url{http://www.ogre3d.org/}
\bibitem{CEGUI} \url{http://cegui.org.uk/}
\bibitem{Bullet} \url{http://www.bulletphysics.org/}
\bibitem{repo} \url{https://bitbucket.org/AntonioMolina/ruthless/}
\end{thebibliography}












\end{document}

